<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
    <channel>
        <title>Blockchain Security Monitoring Blog</title>
        <link>https://tikuna.io/es/blog</link>
        <description>Blockchain Security Monitoring Blog</description>
        <lastBuildDate>Mon, 01 Aug 2022 00:00:00 GMT</lastBuildDate>
        <docs>https://validator.w3.org/feed/docs/rss2.html</docs>
        <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
        <language>es</language>
        <item>
            <title><![CDATA[Tikuna: Seguridad en Blockchain usando IA - Soportado por Ethereum Foundation.]]></title>
            <link>https://tikuna.io/es/blog/introducing-tikuna</link>
            <guid>introducing-tikuna</guid>
            <pubDate>Mon, 01 Aug 2022 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[---]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<hr><p>Los sistemas de seguridad informática son complejos y juegan un papel importante en el desarrollo de aplicaciones. En sistemas tan seguros y descentralizados como redes blockchain, también existen casos en que las dApps, personas usuarias e incluso la misma red se encuentran expuestas a muchos riesgos todos los días, riesgos que pueden vulnerar elementos importantes de manera individual o colectiva. Es por esto que muchas organizaciones se encuentran interesadas en promover la investigación y el desarrollo en soluciones que velen por la seguridad, por lo que precisamente estamos desarrollando Tikuna.</p><p>Tikuna es una prueba de concepto de un sistema de monitorización de la seguridad de la red P2P para el blockchain de Ethereum. Al implementar técnicas de machine learning, Tikuna extraerá información sobre seguridad y rendimiento para la detección temprana de incidentes desafortunados. Y mejorando la visibilidad al estado de seguridad de la red P2P. Este proyecto de investigación propuesto ha sido aprobado y apoyado por la <a href="http://ethereum.org" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Ethereum Foundation</a> con una donación de USD 102.200 para iniciar el proceso de desarrollo.</p><p>El equipo de Tikuna se ha acercado este 2022 a la apertura de los Grants académicos de Ethereum Foundation, en el área de P2P Network. Somos el único equipo en América Latina que recibió la aprobación y financiación de Ethereum Foundation. Este es el <a href="https://blog.ethereum.org/2022/07/29/academic-grants-grantee-announce" target="_blank" rel="noopener noreferrer">anuncio oficial</a> publicado por ellos.</p><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="quién-es-el-equipo-detrás">¿Quién es el equipo detrás?<a class="hash-link" href="#quién-es-el-equipo-detrás" title="Enlace directo al encabezado">​</a></h2><p><img loading="lazy" alt="team" src="/es/assets/images/second-card-28106da1b069ba915f287ab515373e41.webp" width="3000" height="2002" class="img_ev3q"></p><p><a href="http://tikuna.io" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Tikuna</a> es un proyecto liderado por <a href="http://edenia.com" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Edenia</a> y <a href="http://sakundi.io" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Sakundi</a>. Edenia gestiona una infraestructura independiente de blockchain y desarrolla soluciones Web3. Sakundi es una organización enfocada en la seguridad y privacidad de blockchain basada en la investigación y que ofrece soluciones de monitorización de seguridad para organizaciones blockchain y aplicaciones distribuidas basadas en herramientas de Inteligencia Artificial.</p><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="cuál-es-el-problema-que-tikuna-trata-de-resolver">¿Cuál es el problema que Tikuna trata de resolver?<a class="hash-link" href="#cuál-es-el-problema-que-tikuna-trata-de-resolver" title="Enlace directo al encabezado">​</a></h2><p>Tikuna propone una solución de código abierto que ayuda a aumentar la visibilidad en el estado de los nodos, detectando de manera temprana ataques potenciales. Este es un hecho que aporta a la comunidad una herramienta adicional para prevenir o reportar incidentes que terminan siendo un suceso desafortunado, afectando miles de transacciones y/o aplicaciones que funcionan sobre esta blockchain.</p><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="cómo-se-dispondrá-la-información-que-tikuna-va-a-representar">¿Cómo se dispondrá la información que Tikuna va a representar?<a class="hash-link" href="#cómo-se-dispondrá-la-información-que-tikuna-va-a-representar" title="Enlace directo al encabezado">​</a></h2><p>Dentro de los entregables se encuentra un dashboard interactivo en el que los usuarios u organizaciones pueden consultar información de los nodos. Esta información será de datos abiertos y no tendrá ningún costo o limitante legal para su uso o reproducción. Además, adjunto habrá un documento científico que respalde el producto.</p><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="cuál-será-el-resultado-final-del-proyecto-de-investigación-tikuna-en-esta-primera-etapa">¿Cuál será el resultado final del proyecto de investigación Tikuna, en esta primera etapa?<a class="hash-link" href="#cuál-será-el-resultado-final-del-proyecto-de-investigación-tikuna-en-esta-primera-etapa" title="Enlace directo al encabezado">​</a></h2><p>El objetivo general del proyecto es apoyar a la comunidad de Ethereum proporcionándoles una herramienta inteligente de última generación capaz de recolectar información relacionada con la seguridad del estado de la red P2P y mejorar la visibilidad de la red proporcionando información sobre su estado actual.
Un entregable que se pretende desarrollar es un dashboard en el que los usuarios u organizaciones pueden hacer una consulta de los nodos.</p><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="pasos-hacia-el-futuro">Pasos hacia el futuro….<a class="hash-link" href="#pasos-hacia-el-futuro" title="Enlace directo al encabezado">​</a></h2><p>Tikuna es una solución innovadora que dará respaldo a la seguridad blockchain de Ethereum, más aún en la evolución hacia PoS (Proof-of-Stake) en el que los nodos juegan un papel más importante en la validación de bloques con su participación. Con el ritmo acelerado de la expansión de las aplicaciones Web3 y el uso de redes de participación, pensamos que en el futuro Tikuna tiene el potencial de ser una solución a escala multi-chain. Con estos esfuerzos, iremos expandiendo su aplicación a través de redes distintas que usen PoS o DPoS como su mecanismo de consenso.</p>]]></content:encoded>
        </item>
    </channel>
</rss>